% -*- coding: utf-8-unix -*-
\section{Ethereum}\label{sec:ethereum}
この節では，bitcoinから派生したプラットフォームethereumについて解説し，このethereumが実現しうるシステムについて考える．

\subsection{Ethereumとは何か}
Ethereumはこれまでのbitcoinやaltcoinsとは全く異なる．
Bitcoinは通貨を，altcoinsは通貨もしくは価値の記録を実現しようとする目的限定のシステムであるが，ethereumはどのような目的にも転用しうる汎用システムである．
ブロックチェインにより，分散した環境下でも安全な情報の保持が可能となったことで，完全な分散型のソフトウェアが開発できるようになったのだ．

\subsubsection{スマートコントラクト}
Ethereumが実現できる機能として\ulbf{スマートコントラクト}がある．
%Ethereumとは\ulbf{スマートコントラクト}\footnote{smart contract}を実行するための基盤である．
スマートコントラクト，つまり``賢い契約''とは，契約や取引の全般を一種のプログラムとして表現することで，この履行を自動化しようとする試みである．
Nick Szabo\cite{nickszabo-smartcontract}によれば，スマートコントラクトのはしりは自動販売機である．
コインを投入し，ボタンを押しさえすれば，あとは自動的に望みの飲料が提供される．
これにより無人で深夜にジュースやビールを提供できるから，コストが削減でき，消費者も助かる．

スマートコントラクトは，契約のコストを削減する．
契約を締結・履行するためには，相手方が信用するに足るかどうかを調べるコスト等が発生する．
スマートコントラクトは，契約が成立する条件，どのように契約が履行されるか，といった条件がプログラムとして表現されているから，所与の条件を満たしていれば契約は必ず``実行''される．
契約というのは大抵相互に債務と債権が発生するから，「もし片方が契約を履行できない場合は，もう一方の債務も放棄する」といった処理を，スマートコントラクトでは自動的に行うことができる．

Ethereumはbitcoinの機能の一部を応用して作られているから，bitcoinが有している利点をそのまま引き継いでいる．
Ethereumは分散化されていて処理を停止しないし，ethereumに記述されたスマートコントラクトは必ず実行することができ，第三者はこれに干渉することができない．

\subsubsection{分散型プログラム実行基盤}
Ethereumは任意のプログラムをブロックチェインに記述することができる．
ブロックチェインに記録されたプログラムは，ユーザからの実行の要求を受けて実行される．
任意のプログラムを記述できるという特長から，ethereumは投票などといった契約とはやや離れた動作もプログラムすることができる．

ここまでをまとめると，ethereumとはbitcoinの機能の一部を応用することで開発された分散型プログラムの実行基盤であり，bitcoinの特徴を受け継ぐ．
またスマートコントラクトは契約のプログラム化であり，契約に係るコストを削減できる．

\subsection{Ethereumの分散型プログラム実行基盤でできること}\label{sec:dec-choruca}
Ethereumで動作できるプログラムの例として``分散型CHORUCA''を考えることができる．
CHORUCAとは山口大学生協で用いられている電子マネーで，学生証をかざすことで支払いができる．
CHORUCAのような電子マネーは，「トークンシステム」としてethereum開発者によりethereumで実現できることの1つとして例示\cite{ethereum-token}されており，容易に開発することができる．口座から口座への移動にともない残高の数字を変化させるプログラムを書いて，ethereum上にアップロードすればよいのである．

``分散型CHORUCA''の利点は，いかなる時にも停止せず機能を提供する事である．
1つのサーバに情報が預けられているわけではないため，どこかのコンピュータが故障してもシステムが停止することはない．

このようなシステムを構築できるのも，ethereumが任意のプログラムを実行できるという汎用性のおかげである．

\subsection{Ethereumはどのように実現されているか}
Ethereumの汎用性はどのように実現されているのであろうか？
先程「Bitcoinの機能の一部を応用して作られたのがethereumである」と説明したが，ethereumはブロックチェイン(とそれに付随するプルーフ・オブ・ワークの仕組み)を記録基盤として応用した結果，汎用的なプログラム実行基盤となりえたのである．

% 状態遷移
まず，ブロックチェインは一種の状態遷移を表現している．
Bitcoinのブロックチェインでは，1つのブロックは\ulinej{ある残高の状態から別の残高の状態への遷移}を表現する．
例えば，アリスがボブに1BTC送金したことを示すブロックは，「アリスの残高から1BTCを減少させ，ボブの残高に1BTCを追加する」という状態遷移を表現する(図\ref{fig:bc-state-transition})．
ブロックは複数連結され，その最先端のブロックまでに連なる全ての状態遷移を完了させた時点での残高の状態が，まさに今の残高の状態を示すことになる(図\ref{fig:bc-state-transition-multiple})．

\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/blockchain-state-transition.pdf}
  \caption{ブロックは一種の状態遷移関数である}
  \label{fig:bc-state-transition}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/blockchain-state-transition-multiple.pdf}
  \caption{状態遷移の積み重ねとしてのブロックチェイン}
  \label{fig:bc-state-transition-multiple}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/ethereum-blockchain.pdf}
  \caption{Ethereumのブロックチェイン}
  \label{fig:ethereum-blockchain}
 \end{center}
\end{figure}

この考え方を拡張すると，通貨決済システムに限らず，より複雑な処理が可能なブロックチェインを考えることもできる．
たとえば，何にでも使うことができる汎用な記憶領域を用意し，ブロックチェインには記憶領域を操作するプログラムを格納して，ブロックに保管されたプログラムは，ブロックの中で「送金する」ことで呼び出すことができる\footnote{つまり，プログラムを定義するだけでは動作しない．プログラム自体は状態遷移のための手段でしかなく，実際にはプログラムを呼び出すことが状態遷移を引き起こすからだ．}(図\ref{fig:ethereum-blockchain})としたらどうだろう．
例えば，前節でnamecoinが実現していた名前の使用権を登録するシステムは次のようなプログラムとして表現できる:

\begin{enumerate}
 \item このプログラムには{\tt name}と{\tt value}の2つの変数を渡さなければならない．
 \item このプログラムの記憶領域の中に変数{\tt name}が存在しないなら{\tt name}に{\tt value}を代入する．存在していた場合はプログラムは失敗する．
 \item {\tt name}の所有者は，{\tt value}である．
\end{enumerate}

Ethereumは，まさに上記のような考えによって開発されている．
ブロックチェインを一種の仮想的なコンピュータとして考え，プログラムとデータをその中に記録する．
プログラムはethereumネットワークのあらゆるコンピュータで実行され，その実行結果もまたブロックチェインに記録される．
入出力がブロックチェイン内でほぼ完結しているから，その動作の検証も容易である．
動作の検証は，bitcoinと同じくマイナーが行い，ブロックチェインへの追加もマイナーが行う．
Bitcoinでは送金の結果生じる残高の変化を記録・検証していたのが，ethereumではプログラムを実行してその結果を検証するという作業に取って代わるのである．
任意のプログラムがethereum上で走るから，bitcoinで行われたようにマイニングに特化した専用装置を作成することはできない．これにより，専用のハードウェアを作成してethereum上のマイニングを独占され，ブロックチェインを改竄されることを回避することができる．%51\%攻撃を回避することにもつながる．
% TODO: PoW, PoSについて書く

\subsubsection{実際の動作}

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/ethereum-accounts.pdf}
  \caption{EOA，コントラクト，マイナーとethereumユーザ}
  \label{fig:ethereum-accounts}
 \end{center}
\end{figure}

おおまかな説明では不十分だから，実際の動作がどうなっているかを解説しよう．
図\ref{fig:ethereum-accounts}を見ながら理解してほしい．

まず，プログラムの登録は\ulbf{コントラクト}の作成によって行う．
そしてプログラムの実行はコントラクトへの送金によって行う．
コントラクトにはプログラムを格納することができ，これを使いたい時には実行に必要な費用をコントラクトへと送金することでコントラクト中のプログラムを起動するのだ．
コントラクトに格納されたプログラムのことを\ulbf{コントラクトコード}と呼ぶ．
実行に必要な費用はコントラクトで決めることができるが，プログラムの複雑さに比例して一定量の金額をethereumマイナーに支払わなければならない．
ここでは，マイナーはハッシュ値を計算する代わりに，コントラクトのプログラムを実行することで計算力を提供する．
マイナーに支払われる金額はbitcoin同様\ulbf{トランザクション手数料}と呼ばれる．

コントラクトの作成やコントラクトへの送金は，\ulbf{EOA}を使って行う．
EOAとはExternally Owned Account，つまり外部保有アカウントの略である．
外部保有というのは，ethereumユーザが保有し操作することを示している．
EOAにはbitcoinと同様に現在のetherの保有高などが保持される．
Ethereumユーザは，EOAと結び付いた秘密鍵を用いて電子署名を作成することでEOAを操作する．
これはbitcoinのアドレスから電子署名によって送金させることにあたる．

コントラクトもEOAも\ulbf{アカウント}の一種である．
コントラクトとEOAとの違いは，コントラクトは内部にコントラクトコード(プログラム)を保持しているがEOAはそうでないことと，EOAはユーザによって操作できるがコントラクトはEOA経由でなければ動作しないことである．

アカウントとは，bitcoinにおけるアドレスのような存在であり，アカウントの間では\ulbf{メッセージ}の交換が行われる．
メッセージとは，アカウントが他のアカウントにデータを送信する唯一の手段である．
メッセージは送信元や送信先を明確にするために，電子署名や送金額などとまとめたトランザクション\footnote{Bitcoinにおけるトランザクションとethereumにおけるトランザクションは意味合いが異なる．}と呼ばれる形式でブロックチェインに登録される．
EOAからコントラクトへとメッセージが送信されることでコントラクトのコントラクトコードが有効化され，プログラムが実行され，その結果がブロックに記録される．

コントラクトコードの実行やそのためのトランザクションのの記録などの全ての処理はブロックチェインを介してマイナーの手によって行われる．
Ethereumのコントラクトコードの実行はブロックチェインの安全性に依拠した機構であるから，ユーザは電子署名とともに処理内容を伝達するのみである．
マイナーが正しく処理を行ったかどうかは他のマイナーによって検証され，正しいと認められたブロックがethereumブロックチェインの正統な一員とされるのである．

メッセージの受信者はその返事(レスポンス)を返すこともできる．
Bitcoinでは送金は完全に一方的に行われるが，ethereumでは双方向でメッセージをやりとりできるようになったため，扱うことのできる処理の幅が格段に広がった．
例えば，一定の条件が整ったときにのみ送金が行われたり，動的に送金の額を変化させたりすることができる．
これはbitcoinでは不可能だった処理だ．

コントラクトとEOAは処理上は対等に扱われる．
EOAはコントラクトコードとともにコントラクトを作成し処理に利用することができるが，コントラクトもまたコントラクトを作成することができる．
同じく，EOAは他のEOAやコントラクトに向けたメッセージを送信するためのトランザクションを作成できるが，コントラクトもまたトランザクションを作成できる．

\subsection{Ethereum経済圏とether}
コントラクトコードを起動するために送金が必要であると前述したが，この仕組みとethereum内通貨\ulbf{ether}についてここでより詳しく説明する．

EOAやコントラクトが行う送金が持つ機能は，1.コントラクトの作者が自由に徴収できるコントラクトの利用料徴収と，2.ethereumシステムの維持のためにマイナーへと支払われる手数料供給である．
前者は例えば``分散型CHORUCA''の利用料として運営者が得られる料金である．
機能を利用するためには一定額を払わなければならないというわけである．
後者はコントラクトの作者の意向によらず必ず支払わなければならないもので，bitcoinにおけるトランザクション手数料と同じ役割を果たしている．
計算処理をマイナーに代行してもらうから，その計算コストを報酬として支払うのである．
マイナーは計算に必要なコストとコントラクト作者が支払う手数料を比較し，採算が合うならばそのコントラクトコードを実行するといった選択ができる．

Etherは，このような仕組みに基いてethereumシステム内で流通する通貨である．
ユーザはサービスの対価としてetherをコントラクトに支払い，さらに実際に発生する計算の手数料としてetherをマイナーへと支払う．
コントラクトの作者やマイナーは，得られたetherを用いて他のコントラクトへの支払いにあててもよいし，第三者が提供するbitcoin-ether交換サービスによってbitcoinと交換することもできる．

\subsection{Ethereumが受け継ぐ特徴}
Ethereumはbitcoinの核心部分であるブロックチェインの仕組みを使用していると先述した．
このためethereumはbitcoinの(ブロックチェイン由来の)特徴をそのまま引き継いでおり，分散型プログラム実行基盤というシステムにとって多大なメリットをもたらしている．
Ethereumがbitcoinから受け継いだ利点についてここで説明する．

\subsubsection*{不正動作の排除}
Ethereumはコントラクトとその実行の結果生じたデータの記録の変化をブロックチェインに記録している．
したがってコントラクトコードやその実行結果を記録している\ulbf{ストレージ}を改竄しても，bitcoin同様に排除されてしまう．
Bitcoinから受け継いだブロックチェインによって，ethereumは不正を許さないコンピュータとして動作できるのである．

\subsubsection*{無停止性}
Ethereumマイナーはbitcoinマイナーと同じく，採掘インセンティブや手数料インセンティブでマイニングを続けている．
マイナーが存在する限り，ethereumが機能を停止してしまうことはない．
インセンティブによる持続的なシステムの試みはethereumでも通用するものである．

%\subsection{Proof of stake}
%% REVIEW: ノードがetherを保有するのではなくアドレスが保有するのでは
%Ethereumでは，bitcoinと同じようにブロックの正統性と無謬性を確保する手段を用意している．
%ただし，プルーフ・オブ・ワークではなく\ulbf{プルーフ・オブ・ステーク(proof of stake)}をethereumは採用している\footnote{より厳密には，現在はプルーフ・オブ・ワークを利用しているが，プルーフ・オブ・ステークへの移行が計画されている．}．
%Bitcoinで採用されているプルーフ・オブ・ワークでは，ノードはブロックを正統なものとして承認して受け入れるか否かはマイナーの計算力による多数決にかかっていたが，プルーフ・オブ・ステークでは，正統なブロックだと認めるために行使できる力を，マイナーが保有しているetherの数に比例させる．つまりetherを資本とみなした資本多数決方式である．
%
%このような変更が生じたのは，bitcoinが採用するプルーフ・オブ・ワークがはらんでいる問題が顕在化したからである．
%まずプルーフ・オブ・ワークでは，マイニング能力が集中すると限られたマイナーがブロックチェインの正統性の決定権を握ってしまうという問題があった．
%またプルーフ・オブ・ワークが行う計算---SHA-256の計算---は何の価値ももたらさず，電力の無駄となってしまう．
%これを解決するために，プルーフ・オブ・ステークは考えられた．
%プルーフ・オブ・ステークでは，計算は比較的簡易なものが多く，電力の消費を抑えることができる．
%プルーフ・オブ・ワークではマイニング能力を独占するためには計算力資源を用意すればよかったが，プルーフ・オブ・ステークでは自分が大量のetherを保有するという追加コストが発生する．
%このため攻撃からの防御力が向上するのである．
%
%ここで疑問が発生する．資本多数決を採用するということは``大株主''の手にブロックチェインの真正性の検証を委ねることを意味するが，計算力を競うプルーフ・オブ・ワークと同じようにも見えるこの方法でなぜブロックチェインの真正性が保全されるのだろうか？
%その仕組みはこうだ．
%多くのetherを保有しているノードほど，ブロックチェインの真正性の毀損，つまりethereumシステムの崩壊を避けようとするはずである．
%なぜならマイニングによるetherの獲得には計算のコストを支払う必要があり，システムの崩壊はそのコストが無駄になることを意味するからである．
%またetherを多量に保有しているノードは，それだけethereumのシステムに依存していると考えられ，そのようなユーザがわざわざethereumシステムを破壊しようとするはずがない．
%したがって，株主総会のように，資本多数決を採用してもethereumシステムは保護されると想定されているのだ．

\subsection{Ethereumで変わる世界}
Ethereumによる分散型CHORUCAについて\ref{sec:dec-choruca}節で述べた．
ここでは，ethereumによって置換できるであろう物事をさらに示し，ethereumの可能性の幅広さを表現したい．

\subsubsection{トークン}
\ref{sec:dec-choruca}でも述べたように，ethereumはトークンと呼ばれる形態の疑似通貨システムを作ることができる．
分散型CHORUCAでは，電子マネー内の通貨は円と結び付けられており，1単位1円として扱っていたが，価値が変動する株式や投票に用いる票，割引用クーポンもethereumで扱うことができる．
これらの「所有することで効力を発揮するもの」を抽象的に扱うのが「トークン」である．
トークンの動作もコントラクトコードで細かく指示できるから，プログラムとして表現できるならどのようなトークンでも作ることができる．

\subsubsection{デリバティブ}
Ethereumはデリバティブと相性が良い．
デリバティブはプログラム的要素を多分に含むからである．
デリバティブ(金融派生商品)とは，先物取引，スワップ取引，オプション取引の総称で，一般的に金融で扱われる商品から派生した商品である．
各デリバティブの仕組みをコントラクトコードとして表現することで，管理者が介入することのない，完全に自動的に履行されるデリバティブを実現できる．
ここではethereumによる先物取引を紹介するに留め，その他のデリバティブについての説明は割愛する．

\paragraph{先物取引}
先物取引とは，将来のある一定期日にある商品(金や穀物，証券など)を一定額一定量で売買することを約束する取引である．
例えば，1グラムの金を今日の価格で1週間後に買うと約束するのが先物取引である．
先物取引では通例，実際に売買が行なわれる期日に反対売買(買うと約束していたときは売り，売ると約束していたときは買う)を行い，期日の間に生じた差額のみを決済する．
つまり実際の商品は移動しない．

Ethereumで，金先物取引を実現するには以下のようなコントラクトコードを用意すればよい．

\begin{enumerate}
 \item その時点での金の先物価格に相当するetherの量$p$と，ユーザのEOAアドレス，売買量$q$を控える．
 \item 取引の期日が到来したら，ユーザのEOAから$p\times q$単位のetherを引く．
\end{enumerate}

この取引によって価格変動のリスクを回避するような契約ができる．
例えば$q$トンの小麦を商社が買い，製パン業者に卸すとする．
ただし米国から船で運ばれてくるから売買契約の締結から卸すことができるようになるまで1ヶ月はかかる．
1ヶ月経つ間に価格が下落していたら，安い価格でしか卸せないから商社にとっては損失となってしまう．
先物取引はこの不透明性を排除することができる．
「1ヶ月後に$q$トンの小麦を現在の価格$p$で売却する」旨の先物取引を行うのである．
1ヶ月後，小麦の時価が$p'=p+{\Delta}p$となっていたとき，商社が購入した$q$トンの小麦の価値は$qp'=qp+q{\Delta}p$となり，商社はその価格で小麦を製パン業者に卸す．
ここで，先物商品から生じた損益は(時価で同じ商品を買戻す反対売買を行い，差額を決済するから)$qp-qp'=-q{\Delta}p$となる．
この結果小麦の価格変動で生じた価値の増減は先物商品の価値の増減で相殺され，小麦を$q$トン購入するのに必要な費用は$qp+q{\Delta}p-q{\Delta}p=qp$のまま据え置かれ，価格変動のリスクを回避できる．
式から明らかなように，${\Delta}p$が正でも負でも---小麦の価格が上がっても下がっても---，価格は変化しない．
商社は小麦の価格変動のリスクを回避しながら，製パン業者に小麦を卸すことができる．

例ではコントラクトがetherを直接売買したが，コントラクトは先物商品を仲介するだけに留めてもよい．
つまり商品を買いたい人と売りたい人とを取り持ち，両者の間でetherの決済を執行するのである．

\paragraph{金融以外の利用}
金融以外にも，スマートコントラクトとしてethereumが活用される機会はたくさんある．
プログラムと支払いがシームレスに連携できる環境下では，デジタルなものの所有権---例えばソフトウェアのライセンス---の権利を管理することがより容易になるであろう．
利用した分だけ支払えばよく，停止せず安価で安全なethereumは，確実性が求められ大規模利用が見込まれるB2B分野と，小規模で大量の決済の発生するB2C分野の両者において活躍の余地があるだろう．

 \begin{itembox}[l]{まとめ}
  \begin{itemize}
   \item Ethereumはbitcoinのブロックチェイン技術を応用した分散型プログラム実行基盤で，デリバティブをはじめとしたスマートコントラクトを実現するが，応用範囲は金融に留まらない．
   \item Ethereumはブロックチェインをプログラムの登録と実行の記録の基盤として用いるが，プログラムの登録や実行はetherと呼ばれる単位の送金によって行う．
   \item 送られたetherはコントラクトの作者やマイナーが得る．
   \item Ethereumはbitcoinと同じ無停止性などの特長を受け継ぐ．
  \end{itemize}
 \end{itembox}
